[
  {
    "Question": "ప్రస్తుతం భారత్‌లో రాష్ట్రాలు మరియు కేంద్రప్రాంతాల సంఖ్య వరుసగా ఎంత?",
    "A": "30, 6",
    "B": "29, 7",
    "C": "28, 8",
    "D": "27, 6",
    "Answer": "28, 8"
  },
  {
    "Question": "\"Bt\" in Bt Cotton ఒకరకమైన:",
    "A": "బ్యాక్టీరియం",
    "B": "బెగోనియా",
    "C": "బాట్రాచోస్పర్మం",
    "D": "ఆల్గీ",
    "Answer": "బ్యాక్టీరియం"
  },
  {
    "Question": "IOT యొక్క విస్తృత రూపం:",
    "A": "ఇంటర్నెట్ ఆఫ్ థింగ్స్",
    "B": "ఇంటర్నెట్ ఆన్ థింగ్స్",
    "C": "ఇంటర్నెట్ అదర్ థింగ్స్",
    "D": "ఇంటర్నెట్ ఓన్ థింగ్స్",
    "Answer": "ఇంటర్నెట్ ఆఫ్ థింగ్స్"
  },
  {
    "Question": "ఇది ఒక ముఖ్యమైన వేడి పట్టే గ్రీన్‌హౌస్ గ్యాస్:",
    "A": "SO2",
    "B": "P2O5",
    "C": "NO2",
    "D": "CO2",
    "Answer": "CO2"
  },
  {
    "Question": "భారతదేశపు జాతీయ పక్షి:",
    "A": "తెల్ల పావురం",
    "B": "చిలుక",
    "C": "నెమలి",
    "D": "గరుడం",
    "Answer": "నెమలి"
  },
  {
    "Question": "‘మార్కో పోలో’ భారతదేశాన్ని సందర్శించినప్పుడు ఆయన పాలన చేస్తున్న రాజు:",
    "A": "పాండ్యూలు",
    "B": "చోల",
    "C": "విజయనగర రాజులు",
    "D": "వడయారులు",
    "Answer": "పాండ్యూలు"
  },
  {
    "Question": "ఈ భారతీయుడు 1979లో నోబెల్ ప్రైజ్ పొందాడు:",
    "A": "సర్ C.V. రామన్",
    "B": "రవీంద్రనాథ్ ఠాగోరే",
    "C": "మదర్ తెరీసా",
    "D": "విజయలక్ష్మీ పాండిట్",
    "Answer": "మదర్ తెరీసా"
  },
  {
    "Question": "జాతీయ మానవ హక్కుల కమిషన్ అధ్యక్షుడు మరియు సభ్యులను నియమించేది ఎవరు?",
    "A": "భారత ప్రధాని",
    "B": "భారత సుప్రీం కోర్టు ప్రధాన న్యాయమూర్తి",
    "C": "భారత ఉపరాష్ట్రపతి",
    "D": "భారత రాష్ట్రపతి",
    "Answer": "భారత రాష్ట్రపతి"
  },
  {
    "Question": "'భరతనాట్యం' ఈ రాష్ట్రంలో ఒక శాస్త్రీయ నృత్యం:",
    "A": "కేరళ",
    "B": "తమిళనాడు",
    "C": "కర్నాటక",
    "D": "ఒడిషా",
    "Answer": "తమిళనాడు"
  },
  {
    "Question": "భారతదేశంలో ఉన్న అత్యున్నత పౌర అవార్డు:",
    "A": "పరమ వీర్ చక్ర",
    "B": "భారత రత్న",
    "C": "పద్మ విభూషణ్",
    "D": "అర్జున అవార్డు",
    "Answer": "భారత రత్న"
  },
  {
    "Question": "జాతీయ జల బోర్డు స్థాపించబడిన సంవత్సరము:",
    "A": "1986",
    "B": "1975",
    "C": "1995",
    "D": "1990",
    "Answer": "1986"
  },
  {
    "Question": "హరప్పా మొదట కనుగొన్నవారు:",
    "A": "R. D. బెనర్జీ",
    "B": "R. B. దయా రామ్ సహని",
    "C": "M. G. మజూమదార్",
    "D": "B. B. లాల్",
    "Answer": "R. D. బెనర్జీ"
  },
  {
    "Question": "'పంచతంత్రం' రచయిత ఎవరు:",
    "A": "వరాహమిత్ర",
    "B": "ఆర్యభట్ట",
    "C": "విశ్ణు శర్మ",
    "D": "ధన్వంతరి",
    "Answer": "విశ్ణు శర్మ"
  },
  {
    "Question": "‘నవరత్నలు’లో ఒకరు మరియు అక్బర్ కోటలో ఆర్థిక మంత్రి ఎవరు?",
    "A": "రాజా మన్ సింగ్",
    "B": "తన్సేన్",
    "C": "అబుల్ ఫాజల్",
    "D": "రాజా తొడర్మల్",
    "Answer": "రాజా తొడర్మల్"
  },
  {
    "Question": "నెలకుర్తి సిక్కి రెడ్డి 2018లో ఈ జాతీయ క్రీడా అవార్డును గెలిచారు:",
    "A": "రాజీవ్ గాంధీ ఖెల్ రత్న",
    "B": "ధ్రోనచార్య అవార్డు",
    "C": "అర్జున అవార్డు",
    "D": "ధ్యాన్ చంద్ అవార్డు",
    "Answer": "రాజీవ్ గాంధీ ఖెల్ రత్న"
  },
  {
    "Question": "ఇది పునర్వినియోగశీలమైన శక్తి మూలం:",
    "A": "కోల్",
    "B": "సోలార్ ఎనర్జీ",
    "C": "పెట్రోలియం",
    "D": "న్యూక్లియర్ ఎనర్జీ",
    "Answer": "సోలార్ ఎనర్జీ"
  },
  {
    "Question": "భారత ప్రధాని నరేంద్ర మోదీ మరియు ఈ దేశపు అధ్యక్షుడు అంతర్జాతీయ సౌర యాజమాన్యానికి తమ కృషితో UN గ్రీన్ అవార్డును గెలుచుకున్నారు:",
    "A": "ఆస్ట్రియా",
    "B": "జర్మనీ",
    "C": "రష్యా",
    "D": "ఫ్రాన్స్",
    "Answer": "ఫ్రాన్స్"
  },
  {
    "Question": "భారత రాష్ట్రపతి ఈ ఆర్టికల్ ప్రకారం రాష్ట్రంలో రాష్ట్రపతి పాలన విధించవచ్చు:",
    "A": "ఆర్టికల్ 356",
    "B": "ఆర్టికల్ 352",
    "C": "ఆర్టికల్ 360",
    "D": "ఆర్టికల్ 350",
    "Answer": "ఆర్టికల్ 356"
  },
  {
    "Question": "ప్రాథమిక విద్యను అనుసంధానించే మొదటి కమిటీ/కమీషన్:",
    "A": "హార్టాగ్ కమిటీ",
    "B": "సార్జెంట్ కమిటీ",
    "C": "సాడ్లర్ కమిటీ",
    "D": "వుడ్ యొక్క డిస్పాచ్",
    "Answer": "సార్జెంట్ కమిటీ"
  },
  {
    "Question": "ముదలియార్ కమిషన్ ని మరొక పేరులో కూడా పిలుస్తారు:",
    "A": "యూనివర్సిటీ విద్య కమిషన్",
    "B": "ప్రాథమిక విద్య కమిషన్",
    "C": "మధ్యంతర విద్య కమిషన్",
    "D": "భారతీయ విద్య కమిషన్",
    "Answer": "ప్రాథమిక విద్య కమిషన్"
  },
  {
    "Question": "2011 ప్రాథమిక జనాభా లెక్కలు ప్రకారం భారతదేశంలోని జనాభా 8.58% ఉన్న రాష్ట్రం:",
    "A": "బిహార్",
    "B": "మధ్యప్రదేశ్",
    "C": "మహారాష్ట్ర",
    "D": "ఉత్తరప్రదేశ్",
    "Answer": "ఉత్తరప్రదేశ్"
  },
  {
    "Question": "నలి కలి పద్ధతిని మొదట ఈ జిల్లాలో ప్రారంభించారు:",
    "A": "మైసూర్",
    "B": "మండ్యా",
    "C": "తిరుచునపల్లి",
    "D": "కొట్టయామ్",
    "Answer": "మైసూర్"
  },
  {
    "Question": "ప్రాథమిక విద్యను ముందుగా సిఫార్సు చేసిన కమిటీ / కమిషన్ ఏది?",
    "A": "హార్టోగ్ కమిటీ",
    "B": "సార్జెంట్ కమిటీ",
    "C": "సాడ్లర్ కమిటీ",
    "D": "వుడ్స్ డిస్పాచ్",
    "Answer": "సార్జెంట్ కమిటీ"
  },
  {
    "Question": "ముదాలియార్ కమిషన్‌కు మరొక పేరు ఏమిటి?",
    "A": "విశ్వవిద్యాలయ విద్యా కమిషన్",
    "B": "మూల విద్యా కమిషన్",
    "C": "మాధ్యమిక విద్యా కమిషన్",
    "D": "భారత విద్యా కమిషన్",
    "Answer": "మాధ్యమిక విద్యా కమిషన్"
  },
  {
    "Question": "2011 తాత్కాలిక జనగణన ప్రకారం, భారతదేశ మొత్తం జనాభాలో 8.58% జనాభా ఉన్న రాష్ట్రం ఏది?",
    "A": "బీహార్",
    "B": "మధ్యప్రదేశ్",
    "C": "మహారాష్ట్ర",
    "D": "ఉత్తరప్రదేశ్",
    "Answer": "ఉత్తరప్రదేశ్"
  },
  {
    "Question": "పాఠశాలల్లో వ్యవస్థీకృత విద్యను అందించాలనే ఉద్దేశంతో నాలి కాలి పద్ధతి మొదట ఏ జిల్లాలో ప్రారంభించబడింది?",
    "A": "మైసూరు",
    "B": "మండ్య",
    "C": "తిరుచునాపల్లి",
    "D": "కొట్టాయం",
    "Answer": "మైసూరు"
  },
  {
    "Question": "ఆర్టీరియోస్క్లిరోసిస్ అనేది",
    "A": "ధమనుల మృదుత్వం",
    "B": "ధమనుల కాఠిన్యం",
    "C": "ధమనుల వంగడం",
    "D": "ధమనుల సంకోచం",
    "Answer": "ధమనుల కాఠిన్యం"
  },
  {
    "Question": "‘డిస్గ్రాఫియా’ అనేది ఏ అసమర్థత?",
    "A": "చదవడంలో",
    "B": "డ్రాయింగ్‌లో",
    "C": "రాయడంలో",
    "D": "మాట్లాడడంలో",
    "Answer": "రాయడంలో"
  },
  {
    "Question": "ఆంధ్రప్రదేశ్‌లో ఇంగ్లీష్ మాధ్యమంలో ఉచిత పాఠశాల విద్య అందించడానికి సక్సెస్ స్కూళ్లు ఈ సంవత్సరం ప్రారంభించబడ్డాయి",
    "A": "2008",
    "B": "2006",
    "C": "2009",
    "D": "2007",
    "Answer": "2008"
  },
  {
    "Question": "జిల్లా స్థాయిలో NPEGEL ప్రోగ్రామ్‌ను పర్యవేక్షించే అధికారుడు ఎవరు?",
    "A": "DEO",
    "B": "GCDO",
    "C": "PO - SSA",
    "D": "AMO - SSA",
    "Answer": "PO - SSA"
  },
  {
    "Question": "RMSA యొక్క లక్ష్యాలలో ఒకటి 100 శాతం రిటెన్షన్‌ను సాధించటానికి ఈ సంవత్సరం",
    "A": "2021",
    "B": "2020",
    "C": "2019",
    "D": "2022",
    "Answer": "2020"
  },
  {
    "Question": "పాశ్చాత్య విద్యా విధానాన్ని అనుసరించి స్థాపించబడిన మొట్టమొదటి భారతీయ విశ్వవిద్యాలయం ఏది?",
    "A": "ఒస్మానియా యూనివర్శిటీ",
    "B": "మద్రాసు యూనివర్శిటీ",
    "C": "బనారస్ హిందూ విశ్వవిద్యాలయం",
    "D": "డిల్లీ విశ్వవిద్యాలయం",
    "Answer": "మద్రాసు యూనివర్శిటీ"
  },
  {
    "Question": "ఇంట్రోవర్ట్లు మరియు సున్నిత మనస్కులైన వ్యక్తులు ఈ వ్యక్తిత్వానికి చెందినవారు",
    "A": "ఎండోమార్ఫీ",
    "B": "ఎక్టోమార్ఫీ",
    "C": "సాంగ్విన్",
    "D": "చోలెరిక్",
    "Answer": "ఎక్టోమార్ఫీ"
  },
  {
    "Question": "ఈ వయసు గల పిల్లలు సహకార ఆటలలో పాల్గొంటారు",
    "A": "1 - 1½ సంవత్సరాలు",
    "B": "2 - 2½ సంవత్సరాలు",
    "C": "3 - 4 సంవత్సరాలు",
    "D": "5 - 6 నెలలు",
    "Answer": "3 - 4 సంవత్సరాలు"
  },
  {
    "Question": "ప్రేమ అనేది ఒక ద్వితీయ భావన, ఇది కలయికతో ఏర్పడింది",
    "A": "ఆనందం మరియు ఆమోదం",
    "B": "అంచనా మరియు ఆనందం",
    "C": "భయం మరియు ఆమోదం",
    "D": "ఆనందం మరియు భయం",
    "Answer": "ఆనందం మరియు ఆమోదం"
  },
  {
    "Question": "సాధారణంగా పిల్లల భాషా అభివృద్ధి అనుకరణ మరియు కండిషనింగ్ ద్వారా ఈ దశలో జరుగుతుంది",
    "A": "శబ్ద అనుకరణ దశ",
    "B": "మౌఖిక అవగాహన దశ",
    "C": "బాబ్లింగ్ దశ",
    "D": "మౌఖిక ప్రవాహ దశ",
    "Answer": "బాబ్లింగ్ దశ"
  },
  {
    "Question": "కోల్‌బర్గ్ ప్రకారం, నీతిసంబంధ reasoning అభివృద్ధి చెందుతున్నప్పుడు వ్యక్తులు తక్కువగా అవుతారు",
    "A": "భావోద్వేగం",
    "B": "స్వార్థప్రధానం",
    "C": "స్వాభావిక వశం",
    "D": "తమ తల్లిదండ్రులకు అనుబంధం",
    "Answer": "స్వార్థప్రధానం"
  },
  {
    "Question": "“వ్యక్తిత్వం అనేది ప్రవర్తనకు ఒక నిర్దిష్ట దిశను ఇస్తుంది” – ఈ నిర్వచనం ఇచ్చినవారు ఎవరు?",
    "A": "సోరెన్సన్",
    "B": "ట్రావర్స్",
    "C": "విలిటేకర్",
    "D": "థర్‌స్టోన్",
    "Answer": "థర్‌స్టోన్"
  },
  {
    "Question": "కోల్‌బర్గ్ యొక్క సంప్రదాయ నైతిక reasoning స్థాయికి చెందిన దశలలో ఒకటి",
    "A": "మంచి బాలుడు/మంచి బాలిక",
    "B": "శిక్ష తప్పించుకోవడం మరియు విధేయత",
    "C": "ఆశయాల మార్పిడి",
    "D": "సామాజిక ఒప్పందం",
    "Answer": "మంచి బాలుడు/మంచి బాలిక"
  },
  {
    "Question": "35-55 IQ రేంజ్ ఆధారంగా మనోనిలువలలో స్థాయి కింద పేర్కొనబడింది",
    "A": "మధ్యస్థ మనోనిలువు",
    "B": "శిక్షణ సాధ్యమైన మనోనిలువు",
    "C": "తీవ్ర మనోనిలువు",
    "D": "తీవ్రస్థాయిలు",
    "Answer": "మధ్యస్థ మనోనిలువు"
  },
  {
    "Question": "నేటి నైపుణ్యంపై నిపుణుల మధ్య ప్రధాన వాదన ఏమిటి?",
    "A": "విభేదం vs సమ్మేళనం",
    "B": "ఒకటే vs బహుళం",
    "C": "ప్రాక్టికల్ vs లాజికల్",
    "D": "గుర్తింపు vs ప్రవర్తన",
    "Answer": "ఒకటే vs బహుళం"
  },
  {
    "Question": "‘బుక్ స్మార్ట్’ వ్యక్తులు ఈ రకమైన నైపుణ్యం కలిగి ఉంటారు",
    "A": "నేచురలిస్టిక్ నైపుణ్యం",
    "B": "విజువల్ స్పేషియల్ నైపుణ్యం",
    "C": "మౌఖిక భాషా నైపుణ్యం",
    "D": "గణితాత్మక లాజికల్ నైపుణ్యం",
    "Answer": "గణితాత్మక లాజికల్ నైపుణ్యం"
  },
  {
    "Question": "చైతన్యానికి శాస్త్రం అనే సైకాలజీ తత్వానికి ఎవరు తీవ్రంగా వ్యతిరేకం?",
    "A": "జ్ఞానజన్య సైకాలజిస్టులు",
    "B": "ప్రవర్తనవేత్తలు",
    "C": "సైకోఅనాలిస్ట్‌లు",
    "D": "న్యూరోలాజిస్టులు",
    "Answer": "ప్రవర్తనవేత్తలు"
  },
  {
    "Question": "ఈ రక్షణ మెకానిజం మీ పై అధికారిపై కోపంగా ఉన్నప్పుడు మీ స్నేహితుడిపై గట్టిగా మాట్లాడేలా చేస్తుంది",
    "A": "రిప్రెషన్",
    "B": "రియాక్షన్ ఫార్మేషన్",
    "C": "డిస్ప్లేస్‌మెంట్",
    "D": "రిగ్రెషన్",
    "Answer": "డిస్ప్లేస్‌మెంట్"
  },
  {
    "Question": "నేను నిన్న చదివిన సామాజిక శాస్త్ర పాఠం నేటి సైకాలజీ పాఠాన్ని నేర్చుకోవడాన్ని మరియు గుర్తుంచుకోవడాన్ని కష్టతరం చేస్తే ఆ మరచిపోవడం ఏమిటి?",
    "A": "క్షయం",
    "B": "పునఃప్రాప్తి వైఫల్యం",
    "C": "ప్రోాక్టివ్ ఇన్‌ఫెరెన్స్",
    "D": "రెట్రోక్టివ్ ఇన్‌ఫెరెన్స్",
    "Answer": "రెట్రోక్టివ్ ఇన్‌ఫెరెన్స్"
  },
  {
    "Question": "క్రిందివాటిలో ఒకటి జీవక కారణం కాదు",
    "A": "ఆకలి",
    "B": "దాహం",
    "C": "నిద్ర",
    "D": "సంస్కృతి",
    "Answer": "సంస్కృతి"
  },
  {
    "Question": "“మౌఖిక భాషా లోపాలు”, “చదవడం లోపాలు” మరియు “రాయడం లోపాలు” - ఈ లోపాలను వరుసగా ఏమంటారు",
    "A": "డిస్ఫేసియా, డిస్లెక్సియా, డిస్గ్రాఫియా",
    "B": "డిస్గ్రాఫియా, డిస్ఫేసియా, డిస్లెక్సియా",
    "C": "డిస్గ్రాఫియా, డిస్లెక్సియా, డిస్ఫేసియా",
    "D": "డిస్ఫేసియా, డిస్గ్రాఫియా, డిస్లెక్సియా",
    "Answer": "డిస్ఫేసియా, డిస్లెక్సియా, డిస్గ్రాఫియా"
  },
  {
    "Question": "పాఠశాలలో మొదటి రోజు భయపడిన ఒక పిల్లవాడు బిడ్డల ప్రవర్తన చేయవచ్చు, ఉదా: ఏడ్వడం, అంగుళి మ్రింగడం మొదలైనవి. ఇది",
    "A": "రిగ్రెషన్",
    "B": "ప్రొజెక్షన్",
    "C": "చర్య",
    "D": "హేతువాదం",
    "Answer": "రిగ్రెషన్"
  },
  {
    "Question": "ఈ దశను ‘ఆలోచనలు రూపొందించుట’ దశ అని కూడా పిలుస్తారు",
    "A": "ఇన్సైట్",
    "B": "ఇంక్యుబేషన్ దశ",
    "C": "నిర్ధారణ దశ",
    "D": "తయారీ దశ",
    "Answer": "ఇంక్యుబేషన్ దశ"
  },
  {
    "Question": "వ్యక్తిత్వం అనేది పునర్బలనం  కి తన వ్యక్తిత్వాన్ని సర్దుబాటు చేసే ఆ వ్యక్తి యొక్క మానసిక-భౌతిక వ్యవస్థ – దీనిని చెప్పింది ఎవరు?",
    "A": "ఆల్‌పోర్ట్",
    "B": "జే. బి. వాట్సన్",
    "C": "మార్టన్ ప్రిన్స్",
    "D": "జే. పి. బ్రౌన్",
    "Answer": "ఆల్‌పోర్ట్"
  },
  {
    "Question": "బోబో బొమ్మను ఉపయోగించి తన ప్రయోగానికి ప్రసిద్ధి చెందిన సైకాలజిస్ట్ ఎవరు?",
    "A": "ట్రావర్స్",
    "B": "బి. ఎఫ్. స్కిన్నర్",
    "C": "అబ్రహాం మాస్లో",
    "D": "అల్బర్ట్ బాండురా",
    "Answer": "అల్బర్ట్ బాండురా"
  },
  {
    "Question": "పనిని చేయడానికి అత్యంత తగిన ఉత్తేజం స్థాయి ఏమిటి?",
    "A": "పని క్లిష్టమైనది",
    "B": "పని సులభమైనది",
    "C": "బహుమతులు అధికంగా ఉన్నప్పుడు",
    "D": "ప్రేక్షకులు ఉన్నప్పుడు",
    "Answer": "పని సులభమైనది"
  }
]
